<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on #june29jp</title>
    <link>https://june29.jp/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on #june29jp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <managingEditor>june29.jp@gmail.com (june29)</managingEditor>
    <webMaster>june29.jp@gmail.com (june29)</webMaster>
    <lastBuildDate>Tue, 10 Aug 2021 22:00:00 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://june29.jp/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>栃木県那須塩原市で3ヶ月間ほど暮らしてみて</title>
      <link>https://june29.jp/2021/08/10/tochigi-nasushiobara-3months/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Aug 2021 22:00:00 +0900</pubDate>
      <author>june29.jp@gmail.com (june29)</author>
      <guid>https://june29.jp/2021/08/10/tochigi-nasushiobara-3months/</guid>
      <description>はじめに 2021 年 4 月 22 日に、栃木県那須塩原市に引っ越しました。暮らし始めてから 3 ヶ月以上が経過したので、ここらで今の気持ちを記録しておこうと思います。試用期間が終わって、正式に栃木県民・那須塩原市民だ！
タイムライン 今回の引っ越しに関連しそうなできごとを簡単にまとめました。
   時期 できごと     2018 2020 年の夏は東京を離れて過ごしたい、と思い始める   2019 夏 北海道で3週間ほど過ごした2019年の夏 - #june29jp   2019 秋 北海道に続いて、2020 年は福岡滞在を試してみようと思って住む場所や飛行機を手配する   2020 COVID-19 の影響で福岡滞在の予定はキャンセルとなり、ひたすら葛飾区で STAY HOME   2021-03-06 2020 年に東京都内から那須塩原市に引っ越した友人に話を聞かせてもらう   2021-03-12 那須塩原市の物件をいくつか見てまわり、そのうちのひとつを選んで契約を進める   2021-04-18 「新小岩ラプソディー」Music Video - YouTube を公開する   2021-04-22 東京都葛飾区新小岩の家を出て、栃木県那須塩原市に入る   2021-04-23 那須塩原市役所に転入届を提出する   2021-05-23 中古車屋さんに行って車の購入手続きをする   2021-06-12 自家用車が納車される    栃木県那須塩原市を選ぶまで ぼくは北海道出身、妻は東京都出身で、栃木県には縁もゆかりもないぼくたちでした。引っ越しの 2 ヶ月前の時点では、自分たちが住む場所としての栃木県は候補にもあがっていませんでした。ただ、もともと「どこかのタイミングで東京を離れそう」という気配はあって、2018 年くらいから少しずつ具体的な想像を始めて、北海道札幌市や福岡県福岡市には目をつけていました。というか、今も目はつけています。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ふりかえり 2020</title>
      <link>https://june29.jp/2020/12/31/2020-in-my-house/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2020 17:00:00 +0900</pubDate>
      <author>june29.jp@gmail.com (june29)</author>
      <guid>https://june29.jp/2020/12/31/2020-in-my-house/</guid>
      <description>年末なので今年のふりかえりをやっていきます。成人してからはだいたい毎年「いや〜あっという間だったね〜」と言っている気はしますが、2020 年の「あっという間」感は例年よりさらに強かったように思います。そんな年だからこそ、ここで少し立ち止まって気持ちをダンプしておきたいですね。やってみましょう。
ブログ 今年は 4 つしか投稿していません。直近でいうと 2017 年 21 件、2018 年 33 件、2019 年 27 件なので、2020 年はだいぶ少ないですね。ほとんどブログを更新しなかった年です。
去年から Scrapbox で書いている「日記」や、今年はじめた動画と音声によるアウトプットに活動の場所が移ったと言えるでしょう。詳しくは後述します。
 Social Distancing と 2020 年 - #june29jp 教えてリモートワーク @june29 の場合 - #june29jp ヘルシーな冷凍弁当宅配サービス「nosh」を利用している話 - #june29jp Vlog を 1 ヶ月間やってみた記録 - #june29jp  数は少ないながらも自分ではどの記事もけっこう気に入っています。「Social Distancing と 2020 年」は今年のぼくにしか書けないエッセイになったと思いますし、nosh の紹介記事はコンバージョンしまくって現時点で 27,500 円分のクーポンに化けました。
日記 日記 2020 - 29box
通年で 366 日間、毎日の日記のページをつくってなにかしら書き込んでいました。Scrapbox の Web API を使って、日記の中に登場することの多かったリンクのランキングを見てみます。
 リングフィット アドベンチャー : 108 回 新型コロナウィルスの感染拡大に備えた全社的在宅勤務体制 : 83 回 毎週土曜日は自宅のお掃除 : 49 回 june29 vlog : 43 回 project kt : 43 回 お掃除 : 40 回 slay the spire : 32 回 新型コロナウィルス : 27 回 フィットネスジム : 26 回 キマグレエフエム : 24 回  「リングフィット アドベンチャー」で運動した日は日記にも記録していたので、100 回以上もリンクされることになりました。「新型コロナウィルスの感染拡大に備えた全社的在宅勤務体制」というのは、緊急で始まった 2020-01-27 からの全社的在宅勤務体制の記録をつけようと思い、最終的には 2020-05-29 までの 81 営業日分の記録となりました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vlog を 1 ヶ月間やってみた記録</title>
      <link>https://june29.jp/2020/07/18/vlog/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jul 2020 21:00:00 +0900</pubDate>
      <author>june29.jp@gmail.com (june29)</author>
      <guid>https://june29.jp/2020/07/18/vlog/</guid>
      <description>2020 年 6 月 15 日に「やってみるか」となってなんとなく始めた Vlog が、途切れることなく 1 ヶ月間ほど続いたので今の心境や得られた気付きなどを記録しておきます。
https://www.youtube.com/channel/UClokd_QSKnZnqWgahuA4FLA/videos
どうして始めたのか 友人が Podcast を始めたと教えてくれて、聴いてみたら楽しかったんですよね。もともと友人たちの日記やらブログやらを読むのが好きで、そこに「声」という要素が加わったメディアはおもしろいな〜と感じました。それで自分も「声色など、テンションも含めて記録しておけるような活動をしてみるか」と思い、試しに Vlog をやってみることにしました。
音声じゃなくて動画を選んだのは「なんとなく」です。もうちょっと考えてみると、自分はハードルの高さを「音声 &amp;gt; 動画 &amp;gt; 文章」と感じているかもしれません。音声だけのメディアより、映像もアリの動画メディアの方が気軽にコンテンツを生成できるような気がします。
運用方針 「とにかく気楽にやる」です。労力をかけない。がんばらない。機材はメインで使っているスマートフォンである「Pixel 4」と、スマートフォンも固定できる三脚、のみ。
一度だけ、Pixel 4 のストレージがフルになってしまって動画ファイルの保存に失敗し、撮り直した日がありました。それを除いたすべてが「一発撮り、そのままアップロードして公開」です。
やっていくうちに「今日あったことを話す回」と「トピックをひとつ決めてそれについて話す回」の 2 種類のパターンが発見されました。今のところすべての動画がどちらかのパターンになっています。
気付きや自分の変化や得たもの 約 1 ヶ月間ほどの Vlog 生活を経て気付いたこと、変化したこと、得たものを述べます。
(1) 自分のしゃべり方を変えていける 録音した自分の声を聴いてオゲゲーッとなったことのある人は多いかと思います。最初の 3 日間くらいは自分の Vlog についてもオゲゲ感が強くて、特に自分の「しゃべり方」が気に入らなくてちょっとずつ変えていきました。考えてみると、一般人 (？) の生活においては自分のしゃべり方についてフィードバックを得る機会ってそんなにありませんよね。Vlog 生活を始めてみると「毎日がフィードバック」という感じで、しゃべりを上達させていきたい人は Vlog をやるといいんじゃないかな〜って思いました。
ぼくは「こいつ、頭悪そうなしゃべり方しているな…」と感じるしゃべり方のクセみたいなものを発見したので変えてみました。言葉を探して選んでいるときに「いわゆる」「えーと、なんていうのかな」と言いがちなことにも気付いたけれど、こちらは変えずにそのままになっています。
(2) 動画がさらに身近になった ぼくは 2019 年の春くらいから YouTube の動画を見て楽しむ機会が一気に増えて、お気に入りのチャンネルなんかも見つかって、動画が身近に感じられるようになっていきました。それから GoPro を購入してみたり、キャプチャーボードを購入してゲーム実況動画を撮ってみたり、動画をカジュアルに楽しむ習慣を身につけながら 2020 年を迎えていました。
今年はさらに動画と仲良くなってきた感触があります。ただこれは Vlog 生活の影響だけではなく、大オンラインコミュニケーション時代を生きているから、という背景もあるでしょう。社内のミーティングや友人とのオンラインでのやりとり、コミュニティイベントにおける登壇の場など、あらゆる場面で「動画撮影」「映像配信」の活用が本格化していると感じます。
(3) 人々と話す上で話のタネになる ぼくの Vlog を見てくれた友人知人や同僚から声をかけてもらえることが何度もありました。感想を教えてもらえたり、お仕事のミーティングではちょっとしたアイスブレイクの材料になったりも。これは Vlog でも Blog でも同じですね。発信していると、相手が勝手にぼくのことを把握してくれていたりするのであれこれが捗って非常に便利だな〜と思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ヘルシーな冷凍弁当宅配サービス「nosh」を利用している話</title>
      <link>https://june29.jp/2020/07/06/nosh/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2020 23:00:00 +0900</pubDate>
      <author>june29.jp@gmail.com (june29)</author>
      <guid>https://june29.jp/2020/07/06/nosh/</guid>
      <description>【nosh-ナッシュ】ヘルシー・低糖質の食事宅配サイト の利用を始めてから 1 ヶ月以上が経ち、周囲に興味を持つ人が増えてきたので紹介記事を書くことにしました。
どうが で しょうかい する よ このさき、かんじもたくさんでてきますし、もじなんかよみたくないぜ、はなしてきかせてくれ〜というひとには、ぼくの Vlog で nosh についてはなしたかいがあるので、こちらをどうぞ！
 nosh こうしきのしょうかいどうがもあります。
 利用のはじまり 友人が「nosh いいぞ」と言及しているのを見かけて、ためしに注文してみたのが 2020-05-25 のことでした。プランは「6 食セット」「8 食セット」「10 食セット」とあるので、まずは最小の「6 食セット」を頼みました。食べてみてよさそうだったら継続するし、我が家に合わないようであれば 6 食だけ食べて解約すればいいので、気軽に注文しました。
2020-05-30 には届いて、翌 2020-05-31 のランチに妻とふたりで実食しました。「おいしいじゃん！」となったのでその日のうちに「8 食を毎週」というプランを選んで設定しました。以降、毎週土曜日に 8 食を受け取る生活を今日まで継続しています。
これは初めて食べたときの写真。
我が家の状況  夫婦ふたりで生活している 2020 年 2 月以降、ほとんどの食事を自宅で行っている 「大和田家の持続可能な生活方針2020」というものがある  「食事」「健康」「学習」「経済」「娯楽」「交友」「地域」という 7 つの軸について方針をまとめてある 「食事」についてはなるべくおいしいものを食べる、自炊は重視しない、楽をするにこしたことはない 「健康」については @june29 の健康診断結果がよくなるようにやっていく   この状況に nosh がマッチしたので継続利用しています。
毎週の平日が 5 日あるうち、4 日分のランチを nosh でまかなっています。在宅勤務をしている平日、ランチタイムの休憩に合わせて電子レンジで温めるだけで食事の用意が済んでしまうところが最高です。最近は「冷凍庫をあけて、いちばん上にあるやつを取り出して温める」くらいの運用になっていて、とにかく考えるコストがかからないところが気に入っています。
お昼になったら栄養バランスのとれた食事がポンッと出てくるという意味で、給食っぽさがありますね。
料金 ぼくは今「ゴールド」ランクになっていて、1 食の値段が 555 円となっています。送料やら消費税やらも込み込みで計算すると 1 食あたり約 750 円くらい。渋谷のオフィスに出勤して渋谷でランチを食べていたころはだいたい 800 〜 1,500 円くらいを使っていましたから、ぼくの場合はランチにかかる費用は以前より安くなっています。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>教えてリモートワーク @june29 の場合</title>
      <link>https://june29.jp/2020/05/24/tell-me-remote-work/</link>
      <pubDate>Sun, 24 May 2020 15:00:00 +0900</pubDate>
      <author>june29.jp@gmail.com (june29)</author>
      <guid>https://june29.jp/2020/05/24/tell-me-remote-work/</guid>
      <description>FJORD,LLC(合同会社フィヨルド) さんの企画「教えてリモートワーク」に誘っていただいたので、ぼくの分を書きます！
お名前・お仕事・フィヨルドブートキャンプとの関係を教えてください。 大和田純と申します。ウェブ上では「june29」という源氏名で活動することが多いです。「GMOペパボ株式会社」(以下、ペパボ) に勤めています。
フィヨルドの @komagata さん @machida さんには 2012 年からお世話になっています。ペパボではソフトウェアエンジニアの研修の一部をフィヨルドブートキャンプにお願いしていて、エンジニアを預けるときにはぼくも研修の様子を眺める係を担当させてもらったことがあります。そんなつながりがあって、今回のインタビュー企画にもお誘いいただきました。
ご自宅での作業環境を教えてください。  MacBook Pro (15-inch, 2018) LG 24UD58-B (モニタ) ErgoDox EZ (キーボード) Magic Trackpad 2 iPad Pro (11-inch) AirPods Pro  会社でのリモートワークについて教えて下さい。 はーい！
コロナの影響で会社の勤務形態はどのようになっていますか？ 2020 年 1 月 27 日から全社的な在宅勤務体制となり、これを書いている 5 月 24 日現在も継続しています。もう丸 4 ヶ月近く会社のみんなで在宅勤務を続けていることになりますね。
コロナ以前の通常時の会社のリモートワークに対する仕組みはどのようになっていますか？ リモートワークの制度はありませんでした。ただ、東京・福岡・鹿児島と拠点は 3 ヶ所あって拠点をこえてのやりとりは毎日のように行うので、遠隔で協働するという意味での「リモート」には自然に対応していたと言えます。おかげで今の体制になってからもこれまで通りに済むことは多いです。
また、GMO グループは 2011 年に発生した「東日本大震災」以降、災害に備えた「在宅勤務訓練」を継続して実施してきました。毎年の訓練日には「業務システムにアクセスできません！」「自宅の椅子だと長時間の着座は厳しいです」と言った声がちょいちょいあがるのですが、その都度で改善を重ねてきて今があります。訓練なしでいきなりの全社的在宅勤務となっていたら大混乱に陥っていたことでしょう。備えが活きましたね。
グループの取り組みについての詳細はこちら
緊急テレワ一ク1ヶ月目、GMO熊谷正寿代表に聞く『成功する在宅勤務』の秘訣（神田敏晶） - Yahoo!ニュース
さらに、ぼくの労働形態は「裁量労働」で、大きな裁量が与えられています。よりよい成果を出すために、たとえば「明日はミーティングの予定もないし、通勤にかかる労力を節約して自宅で集中して作業をもりもり進めます」と上長と進言して在宅勤務する日はこれまでもありました。「在宅勤務が許可されている」というよりは「成果のために裁量を発揮して働き方も提案することが期待されている」といった方が実態に近いと思います。
良い点と難しい点  よいと思うところ  電車通勤による消耗がない 疲れたときにお布団に入団できる 家族と過ごせる時間が増える  難しさを感じるところ  同僚たちとの雑談が減ってしまった 自分はともかく、新しく入社した人々のことは心配している   よいところも難しいところもけっこうわかってきたので、COVID-19 な状況が落ち着いたら「週に 1 〜 2 日くらいオフィスに行く」日々を試すつもりです。多くの物事は 0 か 1 かの極端な二択ではなくその間にちょうどいい塩梅があるものです。「週 0 日」「週 5 日」の間にちょうどいい出勤の頻度があるんじゃないかと感じています。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Social Distancing と 2020 年</title>
      <link>https://june29.jp/2020/04/05/social-distancing-2020/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Apr 2020 18:00:00 +0900</pubDate>
      <author>june29.jp@gmail.com (june29)</author>
      <guid>https://june29.jp/2020/04/05/social-distancing-2020/</guid>
      <description>2010 年代は、ソーシャルメディアが世に浸透した 10 年間だった。ブログや SNS の登場自体は 2000 年代前半だったが、それらが広く知られ、使われ、影響力を高めていったのが 2010 年代だった。「バズる」「インフルエンサー」「炎上」「ステマ」といった語彙たちが市民権を獲得していく過程を眺めていた。
この期間を経てぼくらは「誰かとつながること」を明示的に意識する人種になった。友だちになる、フォローする、友だち申請を承認する。あるいは、友だちを辞める、アンフォローする、ミュートする、ブロックする。アナログの世界ではやんわりとしたフェードアウトで表現されていたものが、今では意思をもって画面をタップして実行するものになった。タップじゃなくてスワイプかもしれないけれど。
「つながる」「つながり」を強く意識させられながら、あるいは、ネイティブ世代であれば意識するまでもない当然の感覚として組み込まれながら、ぼくらは 2020 年代に突入した。
Social Distancing そこでぼくらを待ち受けていたのは Social Distancing だった。耳慣れない言葉だ。しかも「ウィルスとの戦い」という意外な文脈の中から飛び出してきた言葉だった。
10 年をかけて Social Networking を叩き込まれたぼくらに与えられた次のお題が Social Distancing だというのは、なかなかの皮肉ではないか。
日本語に訳しながら意味を読み取ろうとすると「社会的に距離を置くこと」になるだろうか。あなたはどんな日本語訳をあてただろう。いずれにせよ、ピンとこないフレーズだとぼくは思う。
ようやく自分なりに解釈できるようになったのは、及川卓也さんによる 不義理をしよう - Nothing ventured, nothing gained. のおかげだった。特に多くの視点を与えてくれた箇所を引用する。
 今回の感染症は飛沫感染と接触感染が主な感染経路と言われるが、避けるべきことは物理的な距離を一定以上に保つことだ。ならば、物理距離拡大とか物理距離確保、英語ならば、Physical Distancingとするべきじゃないか。
 ぼくも同じ思考の過程をたどっていた。感染拡大を防ぎましょう、ということであれば物理的に距離を置くのがよさそうに思えた。
 冒頭の例で言うならば、送別会、退官記念、卒業祝いなど、こういった社会的な人と人との繋がりを物理的には行わないようにしようという呼びかけなのだろう。
 なるほど、これらはたしかに「社会的つながり」に根ざしたものだ。
 今求められているのは、PhysicalにUnsocialになることだ。
出来ればお会いしてお話ししたと言われても断る。
握手を求められても断る。
隣に座りたいと言われても断る。
人付き合い悪くなろう。
不義理になろう。  この締めくくりを見て、Social Distancing について述べた記事のタイトルが「不義理をしよう」になった経緯を理解して感心してしまう。
「不義理をしよう」というメッセージから、Social Distancing を自分の感覚で考えるとっかかりを見つけたので、ここから書いていこう。
アナログ世界の Social Distancing アナログ世界の Social Distancing については、概ね及川さんの記事に同意である。
3 月末は区切りの時期ということもあって、お仕事でお付き合いのある様々な企業の人々から「退職のご挨拶」と題されたメールを何通か受け取った。そこにはだいたい「本来ならばお伺いしてご挨拶すべきところですが、」的な文言が含まれていて、これ自体は以前からそうだったけれど、今年は「現在の状況を鑑みて、メールでのご挨拶とさせていただきます」と新型コロナウィルス対応の特別バージョンという雰囲気があった。新型コロナウィルスを理由にすれば誰も「挨拶にこい！無礼者が！」と言えないので、無限の利便性がある。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>楽しかった 2019 年</title>
      <link>https://june29.jp/2019/12/30/lovely-2019/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2019 00:00:00 +0900</pubDate>
      <author>june29.jp@gmail.com (june29)</author>
      <guid>https://june29.jp/2019/12/30/lovely-2019/</guid>
      <description>はじめに 29 日に家庭での「ふりかえり 2019」を実施しまして、あれこれ収穫できたので、そのうちの自分の分をここにスナップショットとして記録しておきましょう。今年も楽しい 1 年でしたね。また最高記録を更新できたと思います。
健康  ジム リングフィット アドベンチャー 食生活の改善  年初にフィットネスジムに入会して、週 1 〜 2 のペースで通い続けた 1 年でした。生活がばたばたと忙しくなってしまうとジムに行けない週が生じてしまったりもするので、スケジューリングからやっていかねばなりませんな。Nintendo Switch の「リングフィット アドベンチャー」も、想像していた以上にがっつり運動できておもしろかったです。
11 月下旬にいきなり思い立って、自家用 Scrapbox に「平日の夜ごはんのデッキ」というページをつくり、そこから食生活が改善されて体重が減り始めました。この生活を続けたらもうしばらくは減量が続くんじゃないかと思います。来年も今の感じでやっていきます。
通院  歯医者  虫歯を治してもらって、その後は定期的に歯科衛生士さんのところに行ってあれこれメンテナンスしている  ヒゲ脱毛  ソフトウェアエンジニアがヒゲ脱毛を体験してみた - #june29jp ヒゲの医療脱毛 - Scrapbox   ヒゲ、まだ根絶が完了していないのであと何回かレーザーを浴びに行くと思います。「もうぜんぜん生えてこなくなったな〜」というところまで進捗が出たら、またここに記事を書いて報告するつもりです。
地方都市  夏の北海道滞在  北海道で3週間ほど過ごした2019年の夏 - #june29jp  福岡市への興味  夏に釧路と札幌で過ごした「北海道滞在」が、とにかくよかったです。帰ってきてから妻とふりかえりをして、そこで見つけた Try をひたすら拾って可能性をどんどん広げていったのが 2019 年の後半戦と言えます。
地方都市にすごく魅力を感じていて、2020 年の夏も北海道滞在をやっていくつもりですし、福岡滞在にも挑戦してみたいな〜と思っています。百道浜と室見川には必ず行かなきゃなあ！
読書 定常的になにかしらの本を読んで楽しみながら過ごしていたと思います。特に「読めてよかった！」というのは下記。
 書籍「ファクトフルネス」を読みました - #june29jp 書籍「なめらかな社会とその敵」を読みました - #june29jp 書籍「福岡市を経営する」を読みました - #june29jp 書籍「人口減少社会のデザイン」を読みました - #june29jp 書籍「日本人の勝算」を読みました - #june29jp  漫画 Scrapbox に 読んだ漫画 2019 というページをつくりました。こちらには概要だけを載せましょう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>令和元年のゴールデンボンバーとわたし</title>
      <link>https://june29.jp/2019/12/22/goldenbomber-and-me-in-reiwa-1st/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Dec 2019 14:00:00 +0900</pubDate>
      <author>june29.jp@gmail.com (june29)</author>
      <guid>https://june29.jp/2019/12/22/goldenbomber-and-me-in-reiwa-1st/</guid>
      <description>わたしが最初にゴールデンボンバーを認知したのはいつなのか、それは定かではないのだけれど。おそらく約 10 年ほど前に知ったのだろうと解釈しています。最古の言及ツイートはこれ。
#hmskmt の公式 BGM はゴールデンボンバーの曲です！
&amp;mdash; Jun OHWADA (@june29) February 13, 2010 2010 年 2 月の時点で、友人たちとワイワイするイベントの BGM にゴールデンボンバーの曲をゴリ推ししているので、少なくともこのときにはすでにドハマリしているのだと思います。そこから逆算すると、2010 年 1 月か、2009 年 12 月くらいにゴールデンボンバーと出会っていると考えられます。
というわけで、まるまる 10 年間くらいファンをやってきたことになりますか。そんなわたし、2019 年はゴールデンボンバーのライブに初参戦したりもして、例年以上に思い出深い今年になりましたので、あれこれ書いてみようと思います。
令和 筆頭トピックは、やはりこれですかね。曲とミュージックビデオのほとんどの部分を事前につくっておいて、新元号が発表されたらすぐに空白部分に当て込んで完成させる、という取り組みでおおいに注目されました。曲の完成度も高くてよかった。
  ゴールデンボンバー、“新元号ソング”「令和」最速リリース - Real Sound｜リアルサウンド ゴールデンボンバー、新元号ソング「令和」を猛スピードで完成させる（動画あり） - 音楽ナタリー ゴールデンボンバー　新曲「令和」に見た本物感 (1&amp;frasl;3) 〈dot.〉｜AERA dot. (アエラドット)  わたしもこの曲『令和』は大好きで、ミュージックビデオを見ながらいっしょに令和ダンスを踊りました。そしてだんだんと、令和元年の全国ツアーに参戦して、メンバーの 4 人やたくさんのファンたちといっしょに、この「れ・い・わ！」を踊りたいと思うようになったのです。
全国ツアー 2019 今年のツアータイトルは「地方民について本気出して考えてみた～４年以上行ってない県ツアー～」でした。わたしも北海道出身者なので、こうして地方にスポットをあててもらえるのはうれしいものです。実際に、北海道は広いので近い地域に住む人にしかわからないであろう「中標津町総合文化会館 しるべっとホール」「北斗市総合文化センター かなで～る」「小樽市民会館」といった場所に、ゴールデンボンバーおよびツアースタッフのみなさんが足を運んでくれました。ありがとうございます。
わたしは、というと。今は都内在住なので、ぜんぜん地方っぽくない「横浜アリーナ」の回に参戦しました。感想は Scrapbox に書きました。
ゴールデンボンバー全国ツアー2019 - june29
もともと「現地で見たい」という欲はぜんぜんなくて、初参戦を終えた今でもそれは変わらずではあるものの。新時代の令和をきっかけに「ライブに行ってみる！」と思って行動に移せたのは本当によかったと思っています。めちゃくちゃ楽しかった。そのうち、自分が参加した回のライブが映像作品になった DVD が届きます。さらにもう一度あの興奮を味わえるのかと思うとワクワクしちゃいますね。
このライブの中で、配信直後だった『首が痛い』と、ここで発表となった『かまってちょうだい///』と、ふたつの新曲を楽しめたのもうれしかったです。どちらも大好きなテイストで、思い出とともにある大事な曲となりました。
  トクサツガガガ さて、カレンダーを年初まで戻して、次の話をしましょう。NHK にて 2019 年 1 月から 3 月まで放送されたテレビドラマ『トクサツガガガ』の主題歌をゴールデンボンバーが担当しました。曲名は『ガガガガガガガ』です。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>とても忙しい人のための、今年 SUZURI で買ったもの紹介</title>
      <link>https://june29.jp/2019/12/07/suzuri-advent-calendar-2019/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Dec 2019 20:00:00 +0900</pubDate>
      <author>june29.jp@gmail.com (june29)</author>
      <guid>https://june29.jp/2019/12/07/suzuri-advent-calendar-2019/</guid>
      <description>これは SUZURI Advent Calendar 2019 の 12 月 7 日の担当記事です。きのうは @kuroyam さんの SUZURIチームのぬいぐるみたち - kuroyam’s blog でした。
今年ぼくが SUZURI で買ったものを高速に紹介します  現場 / g3p 中央町戦術工藝 ( g3p )のTシャツ通販 ∞ SUZURI（スズリ） 何故 / g3p 中央町戦術工藝 ( g3p )のTシャツ通販 ∞ SUZURI（スズリ） 太田区 / g3p 中央町戦術工藝 ( g3p )のTシャツ通販 ∞ SUZURI（スズリ） 高橋 / g3p 中央町戦術工藝 ( g3p )のTシャツ通販 ∞ SUZURI（スズリ） 札幌市 / g3p 中央町戦術工藝 ( g3p )のTシャツ通販 ∞ SUZURI（スズリ）  g3p 中央町戦術工藝 さんの作品が好きで、愛用させてもらっています！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>上長に対する「◯◯していいですか？」を減らす</title>
      <link>https://june29.jp/2019/12/03/its-better-to-think-by-oneself-than-it-is-to-get-permission/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Dec 2019 11:00:00 +0900</pubDate>
      <author>june29.jp@gmail.com (june29)</author>
      <guid>https://june29.jp/2019/12/03/its-better-to-think-by-oneself-than-it-is-to-get-permission/</guid>
      <description>はじめに GMO Pepabo Managers Advent Calendar 2019 - Adventar の参加エントリです。12 月 3 日を担当します。きのうは増田でした。
PUBGmobileの面白さ https://anond.hatelabo.jp/20191202162021
今回のお話 タイトルの通りで、ぼくはなるべく減らすようにしていて、今のところ「これがよさそう」と思っている、というお話です。
たとえば「◯◯の 2 万円は経費にしていいですか？」というやつ。ちょいちょいあるシチュエーションだと思います。
まず、自分はどう思うのかを考えます。会社がどうとか抜きにして、自分個人としてそれの価値はどれくらいだと感じるのか。それに 2 万円を払うのは高いのか安いのか。最初は個人として考えてみます。続いて、会社にとってのメリットやらリスクやらを一通り考えてみます。「これで採用活動にプラスになるなら安いもんだよな」とか、そういうのです。
自分ひとりで考える場合、今回想定するようなほとんどのケースでは 10 分も経たずにすぐに思考の飽和点に達するので、時間をかけすぎずに「だいたいこんなもんじゃろ」となった時点で自分の考えをまとめます。
まとまったら上長の耳に入れに行きます。このときの自分ルールは「◯◯していいですか？」の代わりに「◯◯したいです」「◯◯で進めようと思います」と伝えること。自分がベストだと思う選択はこれです、を持っていきます。自分はここまでは考えましたよ、ここまでは考えられますよ、を上長に対して共有します。
さて、このあとの展開には分岐があります。
パターン A は「はーい」「じゃあそれで」とそのまま通るやつ。このパターンになったら、自分の判断は上長の判断と大きなズレがなかったな、よしよし、以降も同種の判断は自信をもって作案して持っていけばよさそうだな、となります。自分がベストだと思う案が通ります。やりとりも最小になるのでスムーズに仕事が進みます。気分がいいですね。
パターン B は「こうしてほしい」あるいは「もっとこうしてほしい」と、別案や改良案が提示されるやつ。前提として、ぼくの上長は「ぼくより処理能力が高い」「ぼくより有している情報が多い」の少なくともどちらかは満たしている (だいたい両方を満たしている) ので、フィードバックには納得感があります。自分の持ってきた案にはなにが足りなかったか、この時点でわかります。「たしかに、そっちの方がいいですね！それで進めます」と仕事を前進させ、ぼくは新たな視点を得て次に進みます。
どっちのパターンでも、なんにせよ仕事は進むし、デメリットはありません。強いて言えば先に自分で考える分のコストがありますね。そこを大きくしすぎないことが大事です。
「自分の頭で考える」は、経験値を稼ぐ上でとても有効なので、考えていいチャンスがあればどんどん活用していきたいと思っています。
この習慣を続けていくと、だんだんと上長の判断をエミュレートできるようになっていきます。これは自分の立場が変わることへの備えにもなるでしょう。ずっと上長に「いいですか？」と判断を任せていたら、自分がその立場になったときに、急に自分で決めなきゃいけなくなります。大慌てで判断ロジックを実装していくことになります。その立場になる前から、ある意味でちょっと背伸びして判断ごっこを繰り返しておくことで、いざその立場になったときに慌てずに済むのです。
あわせて読みたい  [2013-03-03] 「自分の頭で考える」をさぼらないように - #june29jp [2017-12-25] 自分の頭で考える機会を奪われるということ - #june29jp [2019-04-06] 自分の考えを持つこと、相手の考えを尊重すること、それらを磨き続けること - #june29jp  こうして読んでみると、数年前からずっと同じことを言っている…。
おわりに GMO Pepabo Managers Advent Calendar 2019 - Adventar の 12 月 3 日を担当しました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>書籍「5Gでビジネスはどう変わるのか」を読みました</title>
      <link>https://june29.jp/2019/11/30/how-5g-will-change-business/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Nov 2019 16:00:00 +0900</pubDate>
      <author>june29.jp@gmail.com (june29)</author>
      <guid>https://june29.jp/2019/11/30/how-5g-will-change-business/</guid>
      <description>先日参加した会社の合宿の中で「5G」について話す機会があったのですが、そういや自分はあんまりわかっていないな〜と自覚したのでとりあえず書籍を 1 冊くらいは読んでおこうと思いました。ちょうどその合宿が開催されていた 2019 年 11 月 14 日に 5Gでビジネスはどう変わるのか という書籍が発売されており、最新の情報を知れそうだと思って購入しました。
まとめ 引用を交えての読書メモは長くなるので、先にまとめを書いておきます。
 5G の特徴は 3 つ、筆記試験に出るよ  超高速 低遅延 多数同時接続  クロサカタツヤさんの考える普及タイムライン  (2017 〜 2019 年) 黎明期 + ピーク期 (2020 〜 2022 年) 幻滅期 (2023 〜 2025 年) 啓蒙活動期 (2026 〜 2030 年) 安定期  まずは「ゲーム」と「動画配信」から スマートタウン  日本中どこにいても、いまの自宅の Wi-FI より高速なネットワークを簡単に使える状況をベースとした街づくり  通信事業者は大きな変化を迫られる  この変化に乗れるプレイヤーと乗れないプレイヤー 現在のいわゆる「三大キャリア」みたいなやつ、2030 年までに業界地図が変わっていそう  今後の各種事業  ゲーム配信 動画配信 ライブ中継 テレビ番組の再配信 ゲーミフィケーション スマートホーム、スマートシティ、スマートファクトリー MaaS  社会課題の 5G 時代、ビジネスモデルとプライバシー  受益者による直接課金モデルだけじゃなく、社会保障っぽい分散負担モデル データが取れすぎてしまう、適切に扱うのがとてもむつかしい   5G だけのお話だけじゃなく、高度な AI や、高度な医療、高度なシステム全般について、人間がボトルネックになることがどんどん増えていくだろうな〜と感じました。テクノロジの進化によって、できることの領域がどんどん広がっていきます。完全に 5G が普及しきった 2030 年のことを想像してみると、自分が 2019 年のテクノロジをベースに「こんなのがあったらいいなあ」と思い描くようなことはだいたい「技術的には実現可能」になっていることでしょう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>書籍「日本人の勝算」を読みました</title>
      <link>https://june29.jp/2019/11/17/a-chance-to-win-of-the-japanese-people/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Nov 2019 20:00:00 +0900</pubDate>
      <author>june29.jp@gmail.com (june29)</author>
      <guid>https://june29.jp/2019/11/17/a-chance-to-win-of-the-japanese-people/</guid>
      <description>David Atkinson さんによる書籍「日本人の勝算」を読んだので、読書メモを書きます。購入したのが 2019 年 10 月 15 日で、読み終えたのは 11 月 15 日でした。Kindle でのハイライトは 170 箇所ありました。
あらすじ  いま、日本では人口減少と高齢化というパラダイムシフトが起きている このままでは日本に「勝算」はない 勝算を見つけるために経済分析に関する論文をたくさん読んだ David Atkinson さんが見つけた勝算とは？  日本、とにかく生産性を上げなきゃいけない そのために効果的なのは「継続的な賃上げ」 子どもの教育も大事だけど、大人もがんがん学んでいかないとマズい   ぼくの感想  書籍「人口減少社会のデザイン」を読みました のときと同じで、ぜんぜん勉強してこなかった分野なので発見が多くおもしろかった David Atkinson さんの主張、ぼくには筋が通っているように見えた  なので「継続的な最低賃金の引き上げ」をやっていくとよさそうに思える これに対する筋の通った反論があれば知りたいので調べていく なんか知っている人は教えてください  日本国内だけを見てどうこう言うんじゃなくて、世界全体を見たときに日本はどういう状況かってのを俯瞰して見ていくの大事だねぇ  思い込みの日本像・日本人像じゃなくて、ファクトをもとに論じていくのも当然ながら大事  ぼくは経営者ではないけれど、所属部署のエンジニアたちに対して大きく影響を与え得るエンジニアリング・マネージャという立場ではある  国連の定義するところの「アントレプレナー」としてふるまい、よい影響を与えていく役割があるだろう  ソフトウェアエンジニアという職についていて「学習はずっと続くもの」と捉えていたが、今の日本においては職種に依らずみんなで学習していかないとかなりマズいという印象を持った 年齢でマウントを取ってくるような人物と協調するのはむつかしいとは思っちゃうけれど、そうじゃない人生の先輩たちもたくさんいるわけで、その人たちの経験から学ばせてもらいつつ、今のぼくから伝えられることも惜しみなく伝えて、ともに学んでいける仲間としての関係を作っていきたい  引用メモ  私は 17 歳のときに、この日本という国と運命を共にすることを決意しました。拠点を日本に移してから、すでに 30 年の月日が流れました。この 30 年間、日本で起きたさまざまな出来事を目の当たりにしてきました。日本経済の低迷、それに伴う子どもの貧困、地方の疲弊、文化の衰退──見るに堪えなかったというのが、正直な気持ちです。
 序盤からたいへんな気持ちの吐露がある。
 日本ではこれから人口が減るので、学校、美容室、食料品、車、住宅などなど、人間の数に依存するモノとサービスの需要が減ります。また、高齢化によって、需要されるモノが変わります。需要が構造的に減っても、すぐに供給が減れば、デフレ圧力は吸収されますが、同じペースで供給が減らなければ、経済はデフレになりやすくなります。ですから、供給がすぐに減るかどうかを考える必要があります。
 なるほど。人口に強く依存する業態ってのがあるのだなあ。考えてみればそりゃそうか、という感じ。構造を変えないと、そのまま需要が減る。自分が携わっている事業はどうだろう、と考えてみるのが重要。
 日本は、 GDP 総額ではいまだに世界第 3 位の経済規模を有しています。その要因は先進国第 2 位の人口の多さです。一方で、日本の生産性は世界第 28 位です。つまり、日本経済が世界で第 3 位なのは、圧倒的に人口の多さが主因なのです（図表2-3）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「いいね」するなら金をくれ！</title>
      <link>https://june29.jp/2019/11/16/kyash-me-if-you-can/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Nov 2019 21:00:00 +0900</pubDate>
      <author>june29.jp@gmail.com (june29)</author>
      <guid>https://june29.jp/2019/11/16/kyash-me-if-you-can/</guid>
      <description>いいねボタンを外して Kyash の送金ボタンや QR コードを置いてみました、というお話です。タイトルのようなことは思っていません。
いつからか、自身が関わるウェブサイトに Twitter の「ツイートボタン」や Facebook の「いいねボタン」を置くことは当然の習慣のようになっていましたが、最後に自分が利用者としてそれらのボタンを押したのはいつの日だったかわからないくらい、押さないものになりました。
なので、外してみました。
今後は Web Share API の整備や実用が進むなどして、サイトの管理者が「どこにシェアできるか」をコントロールするのではなく、サイトの訪問者がシェア先を自然に選択できるようになっていくとよさそうだな、と思います。
Special Thanks  https://yamotty.tokyo/  記事ページの下部に Kyash の QR コードを載せていて「いいな」と思って真似することにしました 非常にためになる記事を読ませてもらって、実際に Kyash から送金させてもらいました   余談 初めて自分のドメイン june29.jp を取得したころは、自分のウェブサイトに手を入れるのが楽しくて、夢中になって HTML / CSS / JavsScript を書いて、サイトを更新しまくっていました。今に比べると知識もぜんぜんないにも関わらず「こういう表示にしたらおもしろいかも」「こういう動きをつけたらどうだろうか」と、実験もたくさんしていました。
最近、すっかりそういったことがおろそかになっていたな〜と思い、ウェブ系ソフトウェアエンジニアの「庭いじり」として、サイトをいじくりまわして実験する活動を強化していきたい気持ちです。その第一段として「いいねするなら金をくれ！」をテーマにサイトを更新してみました。
こういった活動を「いいね」と思ったら、ぜひぜひ送金してください。こういった活動に文句を言いたい人、送金するときにはメッセージを添えることができますので、ぜひぜひお送りください。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>書籍「人口減少社会のデザイン」を読みました</title>
      <link>https://june29.jp/2019/10/14/designing-a-society-with-a-declining-population/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2019 23:50:00 +0900</pubDate>
      <author>june29.jp@gmail.com (june29)</author>
      <guid>https://june29.jp/2019/10/14/designing-a-society-with-a-declining-population/</guid>
      <description>2019 年 10 月 2 日 (水) に読み始めて、10 月 8 日 (火) に読み終えました。とてもおもしろかったです。読書メモを残します。
なぜ読もうと思ったか 令和になってようやく、ぼくも「人口減少社会としての日本」についてあれこれ考えるようになりました。その中で「人口増加社会と人口減少社会とでは、有効な考え方が変わってくるはずだ」という仮説を立てました。そうすると、これまで人口増加を前提とした考え方をメインにしてやってきた自分は、流れを読み間違えると危ないんじゃないかな、とも思いました。具体的には次のようなことを心配しました。
 お金を稼ぐことについて  これまで通りの考え方が通用しなくなると、これまでのようには稼げなくなるのでは？ 「人口増加」「経済成長」を前提とした事業にいつまで関わっていてよいのか？ いわゆる「持続可能」なビジョンにもとづいた事業について、自分は知識がなさすぎるのでは？  人生観や価値観について  近年、自分は精神論や根性論を見かけると「昭和かよ」と思ってネガティブな印象を抱く 自分も考え方をアップデートしていかないと、人口減少ネイティブ世代から見て「古い考え」になって、老害を撒き散らす老後を過ごすことになるのでは？(ちょー怖い)   職業選択、それから人生設計について。状況はもう変わってしまった、自分はいつ変わるんだっけ、と考える日々を過ごしていました。長期的な自分の選択肢は下記 3 種に大別できるかと思います。
 日本を舞台に  これまでと変わらずにやっていく (ある種の「逃げ切る」戦略) 考え方をアップデートして人口減少社会に合わせて生きていく  世界を舞台に  考え方は変えずに、もうしばらくは人口増加が続く世界を舞台にやっていく   今すぐにどうこうってわけではないものの、たとえば 50 歳とか 60 歳になると考え方を大きく変えるのは難しくなりそうと想像しているし、環境を大きく変えるとなったときの負荷も今より高くなってしまいそうだから、早め早めにちゃんと判断して決断していった方がよいだろう、と考えています。
そういった自分の危機意識についてヒントを与えてくれそうな情報を、と期待して本書を手に取りました。
実は、ちょっとしたシリーズ記事  (2019-08-11) 北海道で3週間ほど過ごした2019年の夏 - #june29jp (2019-09-24) 書籍「クリエイティブ都市論」を読みました - #june29jp (2019-10-13) 書籍「福岡市を経営する」を読みました - #june29jp  北海道は釧路市と札幌市に滞在してこの夏を過ごし。「どこに住むか、をどう選ぶか」をあらためて考え始め。具体例としての福岡市の魅力について学んでみたりして。書籍「人口減少社会のデザイン」においても「都市集中型 or 地方分散型」は大きなテーマとして扱われています。
さて、数年後のぼくはどこでなにをしているのだろう？
まとめ (読書メモが長くなるので、先にまとめを置いておきます)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>書籍「福岡市を経営する」を読みました</title>
      <link>https://june29.jp/2019/10/13/the-mayor-of-fukuoka-city/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Oct 2019 23:00:00 +0900</pubDate>
      <author>june29.jp@gmail.com (june29)</author>
      <guid>https://june29.jp/2019/10/13/the-mayor-of-fukuoka-city/</guid>
      <description>2019 年 9 月 30 日 (月) に読み始めて、翌 10 月 1 日 (火) に読み終わりました。とても読みやすかったですし、最初から最後まで「おもしろい〜！」と思いながら勢いよく読んでしまいました。読書メモを残しておきます。
高島宗一郎さんは 1974 年 11 月 1 日生まれで、この文章を書いている現在は 44 歳。福岡市長になったのは 36 歳のときです。
高島宗一郎 - Wikipedia
ぼくは今年 36 歳になったところなので、高島さんが市長になったときの年齢と同じ。これは感情移入の入口として活用するにはぴったりだな、と思いました。自分や、あるいは同級生が市長になるとしたらどんな感じかなあ、と想像しながら読み始めました。また、ぼくの勤務先であるペパボは福岡市で創業した会社であり、今も福岡市にオフィスがあり、福岡オフィス勤務の同僚たちからは「福岡いいよ〜」とたくさんお話を聞かせてもらっています。福岡に興味を持つのは自然なことでした。
まとめ (思いの外、読書メモが長くなってしまったので先にまとめを置いておきます)
東京に住んでいると「日本」という単位で物事を考えがちだなあ、と思います。そして、とても残念なことに日本という単位で考えるとぼくはテンションを下げてしまうことが多い最近を過ごしていました。ぼくにとって未知のゾーンとなる「人口減少時代」に差し掛かり、これまで以上にスマートにやっていかなきゃな〜と思ってはいるものの、ハンコを大事にしようとしたりイートイン脱税という新たな地獄を人の手によって生み出したり、なんで意味不明なお仕事が増えるのよ〜〜〜と嘆きたくなるテンションだったんですよ。悲しいですね。
ただまあ、落ち込んでいてもなんにもならんので、意識的に明るいことを考えようと思いまして。福岡市、調子がいいみたいじゃないですか。みんな「福岡いいよ〜」って言うけど、なにがそんなにいいのかしら、って。本屋さんに寄ったときにたまたま見かけたから、福岡市の市長だっていう高島さんの本を読んでみました。
読んでよかった！高島さん、ありがとうございます。明るい未来に向けてがんばっていこうって思えました。人生で初めて「政令指定都市」について真面目に考えたと思います。福岡市以外の政令指定都市についても、その取り組みについて調べてみるつもりです。まずはぼくにとって身近な札幌市を題材にするといいかな。
日本という大きな単位で考えてウームとなるの、プログラマらしからぬ悪い向き合い方で、大きすぎるものはモジュールに分割して向き合ったらよかったですね。都市のレベルまで分解して考えて、ひとつひとつの都市を楽しくしていったら結果的に日本もいい感じになりそうだなって思いました。
「能力」があって「しがらみ」がない。そういうリーダーがいると、そのときそのときの最善に近い手をちゃんと打っていけるんだな。日本中にそんなリーダーが増えていくといいなって願っています。
福岡市を経営する
作者: 高島宗一郎出版社/メーカー: ダイヤモンド社発売日: 2018/12/06メディア: Kindle版 読書メモ  国際会議の開催件数は、全国の政令指定都市の中で１位。
 おっ、2019 年のデータには RubyKaigi 2019 もカウントされることになりそうだな。身近な話題に感じられて便利。
 出馬が決まった直後、ある知らない議員に「あいさつに来い」と言われました。激励をしていただけるのかと思いきや、部屋に入るやいなやお金を要求されたのです。「選挙活動費だ」と言います。私は「お金がなくてもボランティアのみなさんと協力してがんばるので大丈夫です」と答えました。すると、その議員は笑いながらこんなことを言うのです。「金をもらわなくて動く議員など、いるわけがないだろう」そして、手を広げながら続けます。「５０００万円はいる。自分がうまく配る。まずは家を売ってこい。退職金はいくらなんだ？」これが政治家なのかと唖然としました。そんな議員に応援されるくらいなら自分ひとりで戦いたいと思いました。想像していたとおりの政治の「負」の側面を凝縮したような時間でした。
 ここでめちゃ笑ってしまった。どうやったら人間はここまでダサい台詞を言えるようになるのかな〜と思いながら読みました。
 「市長になることが目的ではなくて、それを手段として何をやりてえかってところが大事なんであって……それでおめえは、市長になって何がやりてえんだ？」私は「福岡をアジアのリーダー都市にしたいんです」と私が目指す福岡市のビジョンを訴えました。すると麻生先生は、「ほお、おもしれえ。俺はこれまで政治家のハッタリやホラをたくさん聞いてきたが、おめえみてえな大きなホラを聞いたのははじめてだ」そう言って、それまでの厳しい表情から一転して、満面の笑みを見せてくれました。「よし、応援するからがんばれ！」と言って、その後は若い20代や30代の応援スタッフとも気さくに写真撮影をしてくださり、選挙活動が始まると実際に37ヵ所もの街頭で一緒に演説をしてくださいました。
 脳内再生余裕な麻生太郎さんの台詞であった。麻生さんのかっこいい一面。
 （誤解なきよう明記しますが、麻生先生と先に登場したお金を要求した議員とはまったくの別人です）
 この括弧書きの注釈はおもしろすぎるでしょ。ちょっと麻生太郎さんをいじっている感がある。
 会合に行けば、みんなの前であえて年齢を聞かれることも頻繁にありました。「市長おいくつですか？」「36です」「え？うちの息子と一緒だ。若いっていうのは一直線でいいですね。はっはっは」と。暗に「私はあなたのことは自分の子どもぐらいにしか思っていないよ」とマウンティングされるわけです。もちろん、不快感を顔に出すわけにはいきません。こちらも笑顔で返しますが、あらゆる祝賀会や式典などで同じような厳しい修行を経験しました。
 市長の自伝の中で「マウンティングされる」っていう表現を見ることになるとはなあ。年齢でマウントを取ってくる人は年齢以外に誇れるものがないのだろうか。不思議。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大和田防災会議 2019 を開催しました</title>
      <link>https://june29.jp/2019/10/13/disaster-prevention-meeting-2019/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Oct 2019 21:00:00 +0900</pubDate>
      <author>june29.jp@gmail.com (june29)</author>
      <guid>https://june29.jp/2019/10/13/disaster-prevention-meeting-2019/</guid>
      <description>2019 年 10 月 12 日 (土) に「大和田防災会議 2019」を開催しました。大和田防災会議は、これで二度目の開催となります。下記、去年の様子です。
大和田防災会議 2018 を開催しました - #june29jp
去年は初回とあってゼロからあれこれを話す会となったわけですが、今年は「去年やったこと」を確認して、見直した方がよさそうなポイントに絞って話しました。具体的には、次のようなことをやりました。
 大和田防災会議 2018 の記録に目を通した 消費期限まで 1 年を切ってしまった飲食物を買い直した ラジオやランタンの電源を入れて動作確認をした バッテリーの類をフルチャージしておいた  去年の会議終了時に「来年は 10 月 12 日に！」と決めていて、ぼくらも驚いたことに「台風 19 号 (Hagibis)」が猛威をふるう中での開催となりました。「今この瞬間に避難勧告が出たら、これとこれを持って家を出発しよう」「停電になったら、これを食べよう」と考えさせられ、リアリティを伴った防災会議となりました。
直近 1 年間だけをみても、日本の各地で災害による被害を受けた人々がたくさんいます。いつ自分が被災してもおかしくないと思います。可能な限り被災を避けられるように行動するとともに、被災した場合にも元気に過ごせるように準備も整えていきたいです。
それでは次回、大和田防災会議 2020 でお会いしましょう！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>書籍「クリエイティブ都市論」を読みました</title>
      <link>https://june29.jp/2019/09/24/whos-your-city/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Sep 2019 00:00:00 +0900</pubDate>
      <author>june29.jp@gmail.com (june29)</author>
      <guid>https://june29.jp/2019/09/24/whos-your-city/</guid>
      <description>クリエイティブ都市論を読んだので、読書メモを書きます。
この書籍は原著が 2008 年、日本語版は 2009 年の出版なので、もう 10 年以上前に書かれた内容ということになります。実はぼくは 2010 年 12 月 に紙の本を買っていて、たしか @snoozer05 さんに教えてもらって知ったのだったと思います。
ただ残念なことに、当時は読んでもあまりピンときませんでした。上京から 2 年と少ししか経っていないころの自分は「とにかく東京でがんばる」くらいのことしか考えていませんでしたし、それもそのはずと言えましょう。
あれから 9 年ほどが経過し、東京での生活も 10 年を過ぎ、北海道で3週間ほど過ごした2019年の夏を経験した今の自分であれば。そう思ってあらためて Kindle 版を購入し、居住地の選択に関するヒントを求めて冒頭から読み直してみました。
読書メモ  本書を読了する頃には、今日のグローバル経済において、居住地がどれほど重要な役割を担っているかが理解できるはずだ。また自分にふさわしい居住地を選び、幸福で充足感に満ちた人生を極限まで引き出すにはどうすればよいか、有効な知識が得られるだろう。
── 第 1 章「住む場所の選択」より
 わくわくさせてくれる文章が第 1 章にあるのはうれしい。
 そして、イノベーションの源泉となるのは企業ではなく都市である。
── 第 4 章「集積の力」より
 ちゃんと考えたことはなかったけれど、そうかもな〜と思いました。スタートアップ企業があって、投資家がいて、新しいものを好む利用者がいて、そういった環境があるからその中から成功する企業が生まれる、みたいなイメージ。
 しかしサンタフェの研究チームにとって予想外だったのは、イノベーションや特許活動、クリエイティブな人々の数、賃金、ＧＤＰなど、生物学との類似性が少ない特性と人口増加との相関においては、べき指数が一より「大きかった」ことだ。要するに人口が二倍になると、クリエイティブな生産活動および経済生産が二倍より大きくなるのである。生物有機体は大きくなるとすべての活動が鈍化する。これに対して、都市は大きくなればなるほど繁栄し、クリエイティブになる。この現象は「超線形」（べき指数が一より大きい）と呼ばれるが、「ほぼすべての測定において、都市の人口が増えると一人当たりのイノベーションや財産は増加する」という。このような加速は集積力がもたらすものだ。すなわち才能ある人々が寄り集まることは、生産性向上の面で重要な一要素なのである。
── 第 4 章「集積の力」より
 こういった特性が、本書が呼ぶところの「メガ地域」を生むのだなあ。
 こうして今日では人種、教育、職業、収入と並んで、場所が持てる者と持たざる者を分かつ要因に加わった。過去は、生まれた場所によってその者の身分がほぼ決定づけられた。今日の社会は流動性が高く、移動する能力の有無によって人生の可能性が大きく左右される。
── 第 5 章「移動組と定着組」より
 日本を飛び出して活躍している友人たちの顔を思い浮かべた。たしかに彼ら彼女らの人生の可能性は、ぼくよりも広がっているだろうと感じられる。ぼくからは見えない努力や苦労もたくさんあるだろうけれども。
 かつてＩＢＭの社員たちは冗談で、「わが社の社名の由来は『I&amp;rsquo;ve Been Moved（私は異動になった）』の頭文字だ」と言っていたほどだ。
── 第 5 章「移動組と定着組」より
 この IBM ダジャレはちょっとおもしろかった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人生で初めて「日記」や「日報」を書く習慣が定着したかもしれない</title>
      <link>https://june29.jp/2019/09/23/daily-diary/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Sep 2019 21:00:00 +0900</pubDate>
      <author>june29.jp@gmail.com (june29)</author>
      <guid>https://june29.jp/2019/09/23/daily-diary/</guid>
      <description>2019 年 8 月 23 日から、Scrapbox で日記のようなものを書いています。
https://scrapbox.io/june29/日記
9 月 22 日までずっと途切れずに 1 ヶ月間の更新が続いたので、今の心境などを記録しておこうと思います。
どうして日記を書こうと思ったのか もともと記録を残すのは好きで、ここ june29.jp にも 1,000 以上の名前付きの記事を書いてきました。日記にはずっと憧れがあったんです。ずっとずっと前から、ぼくも日記を書く習慣を定着させたいと思ってきました。日々、途切れずに日記を更新している人々を見て「いいなあ」と思っていました。
労働した日に同僚向けに書く「日報」と呼ばれる類のものについても同じです。ぼくから見て「上手に日報を書けている人」「日報を通じて周囲によい影響を与えている人」をなんとなくうらやむ気持ちがありました。
なかなか定着しなかった 直近 15 年くらいの期間に何度か「よし、日記をつけるぞ！」と意気込んだことがありました。特に、新しいブログツールやドキュメンテーションツールが世に出たタイミングで「これで日記を書いてみるか」となったことが何度もあったように思います。
だけれども、なかなか書き続ける習慣が定着しなかったんです。それこそわかりやすく 3 日坊主というか、最初の 3 日くらいは楽しく書くものの、なんらかの要因で「書かなかった日」があると、そこで気持ちが途切れて更新も途切れてしまって。
今にして考えてみると「その日の終わりに、時間を確保して書く」というのがぼくには合わなかったのだと思います。ぼくはその日の行動はその日の気分で決めたい人なので、毎日のルーチンのようなものを継続するのが苦手です。
状況を変えるヒント 自分にとってのヒントは、いつも作業マシン上に保存して活用していたテキストファイルと、WIP の文化でした。
もう 10 年くらいは活用しているテキストファイルが手元にありまして。労働日の朝や、連休の初日には、そのテキストファイルに「今日やること」「この連休中にやりたいこと」を書く習慣がありました。自分の頭の中を整理してすっきりさせるために身につけた運用です。
WIP の方は、GitHub Flow における Pull Request の「Work in Progress」という状態のことです。もう何年も WIP と呼んできたのですっかり定着しちゃいましたが、2019 年になって Pull Request に「Draft」という状態が実装されたのでぼくらも今後は Draft と呼んでいくのがいいのかもしれませんな。
Introducing draft pull requests - The GitHub Blog
GitHub 上の機能のお話はいったん置いておいて、ぼくらの考え方としての WIP というのは今も力強くて。今年、とちぎで聴くことができた @ken_c_lo さんの WIP のお話はめっちゃよかったのでまだ資料を見ていない人は見てください。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北海道で3週間ほど過ごした2019年の夏</title>
      <link>https://june29.jp/2019/08/11/staying-in-hokkaido-2019-summer/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Aug 2019 17:00:00 +0900</pubDate>
      <author>june29.jp@gmail.com (june29)</author>
      <guid>https://june29.jp/2019/08/11/staying-in-hokkaido-2019-summer/</guid>
      <description>2019 年 7 月 22 日 (月) の早朝に自宅を出発して、2019 年 8 月 9 日 (金) の深夜に帰宅しました。しばらく自宅を空けて北海道に滞在して過ごした日々の記録です。
どうして北海道に滞在しようと思ったのか 理由は複合的で、ここでは省略するような細かい話もあるんですが、大きなところでは下記のような要素があります。
 北海道の情報系の学生さんたちに、ぼくが働いている業界の魅力を伝える活動をやっていきたいと思った ぼくの母親とその兄 (ぼくから見ると伯父さん) の判断で、2018 年に母方の祖母を地元から呼んで札幌に移住させており、顔を見せに行くことで少しでも安心してもらえたらいいな、と思っていた 母方の祖母のことを抜きにしても、両親や兄弟と集まって家族が勢揃いする機会はそれこそ冠婚葬祭くらいしかない状況がここ数年続いており、今後は意識的にそういった機会をつくっていこうと 2018 年から妹と話していた ぼくにとって 2018 年の夏の東京は本当に暑くて、あれと同じような日々はなるべく回避したい気持ちが強かった 2020 年の夏は東京を離れて暮らしたい意向があり、その予行練習をやっておきたかった  ざっとこんな感じです。
北海道でやったこと  勤務先の業務は通常通りにこなしていた  釧路から札幌への移動日となった 7 月 24 日 (水) は有給休暇を取得したけれど、それ以外の平日は働いていた  母校である釧路高専を訪問し、講義の枠を 1 コマもらって在校生たちとお話してきた  この滞在期間には納まらなかったけれど、同じ目的で 7 月 3 日 (水) には苫小牧高専も訪問している (関連) 苫小牧高専を訪問した - HsbtDiary(2019-07-03)  釧路高専の先生たちとお互いに近況報告し合った 約 24 名ほどの友人たちと、真面目な話題からくだらない話題までゆっくりと話すことができた 北海道の景色や、夏祭りなどのイベントを楽しんだ 北海道グルメを堪能しまくり (やばかった) 妻もいっしょに釧路と札幌に滞在し、途中で別々の時間を過ごすことはあったけれど、行きも帰りもいっしょだった  やってみて 一言でいえば「やってみてよかった！」に尽きます。期待していたことはすべて得られた上に、想像していなかったことが起きたり、思わぬ気付きが得られたり、素敵なことがたくさんありました。終盤は体力的にしんどくなりつつありましたが、それでも、投じたリソースに対して大きなリターンがあり、めちゃくちゃに楽しくて充実した夏を過ごせました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「とちぎRuby会議08」に参加してきました #toruby</title>
      <link>https://june29.jp/2019/06/29/regional-rubykaigi-tochigi08/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jun 2019 23:00:00 +0900</pubDate>
      <author>june29.jp@gmail.com (june29)</author>
      <guid>https://june29.jp/2019/06/29/regional-rubykaigi-tochigi08/</guid>
      <description>2019 年 6 月 29 日に開催された「とちぎRuby会議08」に参加してきました。その参加レポートです。参加翌日から数日をかけて書いていますが、記念のために記事の投稿日はイベント開催日に設定してあります。いい日。
Tochigi RubyKaigi 08
ぼくと、とちぎ  とちぎRuby会議02に参加してきた - #june29jp 「とちぎテストの会議02」に行ってきたんだよメモちゃん - #june29jp  軽く grep してみた感じだと、以前に 2 回ほど、とちぎ方面で開催されたイベントに参加していたようです。もっと多く参加していたような気もしますが、こんなもんですかねぇ。
そうだ、参加登録していたものの急に都合がつかなくなって前日くらいにキャンセルした会が一度あって、それからしばらくドタキャンのことを言われる時期が続いたのであった…。
@june29 なんなの？ドタキャン？遅刻？
&amp;mdash; seki at druby.org (@m_seki) April 7, 2012 ドタキャンの伏線みたいなツイートを見ても気にしない。それが俺の流儀だ。
&amp;mdash; seki at druby.org (@m_seki) October 19, 2012 @june29 ドタキャンの話？
&amp;mdash; seki at druby.org (@m_seki) November 21, 2012 @june29 ドタキャン…伏線…
&amp;mdash; seki at druby.org (@m_seki) November 24, 2012 他の似たようなイベントのドタキャン傾向が気になるのは自分たちのイベントのリスク図を描くのに参考にするため。 #toruby ではだいたい5%くらいが多く @june29 が申し込んだときはさらに調整する。
&amp;mdash; seki at druby.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>